世道人生：五大訴求缺一不可 - 李怡

世道人生：五大訴求缺一不可 - 李怡

1923年魯迅在一篇演講中說：「世間有一種無賴精神，那要義就是韌性。聽說拳匪亂後，天津的青皮，就是所謂無賴者很跋扈，譬如給人搬一件行李，他就要兩元，對他說這行李小，他說要兩元，對他說道路近，他說要兩元，對他說不要搬了，他說也仍然要兩元。青皮固然是不足為法的，而那韌性卻大可以佩服。」

魯迅用這個例子，來說當年的女子一定要爭經濟權，但也表示爭取任何權利，都需要「韌性的戰鬥」。我想，香港人持續抗爭所提出的「五大訴求缺一不可」，也應該如此。港共政權說，先聚焦經濟，派點糖吧，就答五大訴求缺一不可；說修改《逃犯條例》「已死」啦，答五大訴求缺一不可；增加監警會權力啦，答五大訴求缺一不可；先提獨立調查吧，答五大訴求缺一不可；可以先爭取撤回或反對警暴嗎？答五大訴求缺一不可；太固執了，不能對其中之一「袋住先」嗎？答五大訴求缺一不可。這就是韌性精神。

不要忘記黑警的私刑及被捕後的屈辱，不要忘記六壯士的犧牲，不要忘記800義士被控及其中有可判十年的暴動罪，不要忘記兩個多月的血淚奮戰，不要忘記年輕人的犧牲和他們的未來。難道一兩個誘惑就有「袋住先」的餘地嗎？

八九民運不能與反送中抗爭相類比。八九民運爭取的是民眾還沒有的東西，而反送中是要保衞我們已有的東西——自由。五大訴求都是為了捍衞自由，缺了一個就等於自由的堤壩缺了口，暴政的洪流就會洶湧而入。

香港人的抗爭有沒有韌性，會不會持久？有一個網友討論區，提到一本大眾心理學的書《影響力》（The Psychology of Persuasion）。書中舉出導致蘇聯解體前的8.19事件。戈爾巴喬夫實行多年的政治體制改革，給予人民自由、權利和選擇，1991年8月19日，以副總統亞納耶夫為首，包括總理、國防部長、內政部長、國安會局長等保守的政軍強硬派，策動政變，軟禁戈爾巴喬夫，宣佈恢復舊制。時任俄羅斯總統的葉利欽提出反制，於是政變者的軍隊開進莫斯科。當時外界大都認為蘇聯人民會順從這個結果，《時代》雜誌說「政變好像已經成功」，因為他們慣於默許被壓抑。但不料大批民眾集結街頭，架起路障，對抗軍隊，包圍坦克，反對任何開放政策遭到收回。三天政變被大眾反對的浪潮迅速吞噬。後續的發展就是蘇聯解體。

為甚麼一向順從的蘇聯人會出乎外界所料拚死反抗呢？大眾心理學給出的答案是：因為戈爾巴喬夫給予大眾一定的權利和選擇，而當這些已被賦予的自由一旦受到威脅，人們就會猛力反擊，就像你要硬搶狗嘴裏的骨頭一樣。

討論區的網友認為，香港人享有的自由就是對抗極權與奴役最大的力量。

沒有享有過自由的奴隸，如籠裏出生的鳥，認為「飛翔是一種病」。在吃飯和自由之間，理所當然選擇吃飯。但已經享有自由的人類，寧死也不願意當奴隸。習慣在奴隸社會生活的人，不論是奴隸還是大小奴隸總管，以為給點小恩小惠，自由人就會服從。你說是「無賴精神」也罷，說是死咬着骨頭不放的狗也罷，我相信香港人會持續抗爭，韌性戰鬥，五大訴求缺一不可。

李怡

上一則
上一則
林鄭以淘寶貨處理政治危機 (尹兆堅)

下一則
下一則
習近平又來了「三個不要」 (呂月)